\subsection{Лавинный эффект}
\selectlanguage{russian}

\subsubsection{Лавинный эффект в DES}

Оценим число раундов, за которое в DES достигается полный лавинный эффект\index{лавинный эффект}, предполагая \emph{случайное} расположение бит перед расширением, $s$-блоками ($s$ -- substitute, блоки замены) и XOR.

Пусть на входе правой части $R_i$ содержится $r$ бит, на которые уже распространилось влияние одного бита, выбранного вначале. После расширения получим
    \[ n_1 \approx \min(1.5 \cdot r, 32) \]
зависимых бит. Предполагая случайные попадания в 8 $s$-блоков, мы увидим, что, согласно задаче о размещении, биты попадут в
    \[ s_2 = 8 \left( 1 - \left( 1 - \frac{1}{8} \right)^{n_1} \right) \approx 8 \left( 1 - e^{-\frac{n_1}{8}} \right) \]
$s$-блоков. Одно из требований NSA к $s$-блокам заключалось в том, чтобы изменение каждого бита входа \emph{изменяло} 2 бита выхода. Мы предположим, что каждый бит входа $s$-блока \emph{влияет} на все 4 бита выхода. Зависимыми станут
    \[ n_2 = 4 \cdot s_2 = 32 \left( 1 - e^{-\frac{n_1}{8}} \right) \]
бит. При дальнейшем XOR с величиной $L_i$, содержащей $l$ зависимых бит, результатом будет
    \[ n_3 \approx n_2 + l  - \frac{n_2 l}{32} \]
зависимых бит.

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Распространение влияния 1 бита левой части в DES\label{tab-DES-avalance-effect}}
    \begin{tabular}{||c||c||c|c|c||}
        \hline
        \multirow{3}{*}{Раунд} & $L_i$ & \multicolumn{3}{|c||}{$R_i$} \\
        \cline{2-5}
        & & Расширение & $s$-блоки & $R_{i+1} = f(R_i) \oplus L_i$ \\
        & $l$ & $r \rightarrow n_1$ & $n_1 \rightarrow n_2$ & $(n_2, l) \rightarrow n_3$ \\
        \hline \hline
        0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
        1 & 0 & 0 & 0 & $(0,1) \rightarrow 1$ \\
        2 & 1 & $1 \rightarrow 1.5$ & $1.5 \rightarrow 5.5$ & $(5.5, 0) \rightarrow 5.5$ \\
        3 & 5.5 & $5.5 \rightarrow 8.2$ & $8.2 \rightarrow 20.5$ & $(20.5, 1) \rightarrow 20.9$ \\
        4 & 20.9 & $20.9 \rightarrow 31.3$ & $31.3 \rightarrow 32$ & $(32, 20.9) \rightarrow 32$ \\
        5 & 32 & 32 & 32 & 32 \\
      \hline
    \end{tabular}
\end{table}

В таблице \ref{tab-DES-avalance-effect} приводится расчет распространения 1 бита левой части. Посчитано число зависимых бит по раундам в предположении об их случайном расположении и том, что каждый бит на входе $s$-блока \emph{влияет} на все биты выхода. Полная диффузия достигается за 5 раундов, что совпадает с экспериментальной проверкой. Для достижения максимального лавинного эффекта требуется аккуратно выбрать расширение, $s$-блоки, а также перестановку в функции $F$.


\subsubsection{Лавинный эффект в ГОСТ 28147-89}

Лавинный эффект\index{лавинный эффект} по входу обеспечивается $(4 \times 4)$ $s$-блоками и циклическим сдвигом влево на $11 \neq 0 \mod 4$.

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Распространение влияния 1 бита левой части в ГОСТ 28147-89\label{tab:GOST-avalance-effect}}
    \resizebox{\textwidth}{!}{ \begin{tabular}{||c||c|c|c|c|c|c|c|c||c|c|c|c|c|c|c|c||}
        \hline
        \multirow{2}{*}{Раунд} & \multicolumn{8}{|c||}{$L_i$} & \multicolumn{8}{|c||}{$R_i$} \\
        \cline{2-17}
              & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8   &   1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 \\
        \hline \hline
        0     &   &   &   &   &   &   &   & 1   &     &   &   &   &   &   &   &   \\
        1     &   &   &   &   &   &   &   &     &     &   &   &   &   &   &   & 1 \\
        2     &   &   &   &   &   &   &   & 1   &     &   &   &   & 3 & 1 &   &   \\
        3     &   &   &   &   & 3 & 1 &   &     &     & 3 & 4 & 1 &   &   &   & 1 \\
        4     &   & 3 & 4 & 1 &   &   &   & 1   &   4 & 1 &   &   & 3 & 1 & 3 & 4 \\
        5     & 4 & 1 &   &   & 3 & 1 & 3 & 4   &     & 3 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 1 \\
        6     &   & 3 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 1   &   4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 3 & 3 & 4 \\
        7     & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 3 & 3 & 4   &   4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 \\
        8     & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4   &   4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 & 4 \\
      \hline
    \end{tabular} }
\end{table}

Из таблицы \ref{tab:GOST-avalance-effect} видно, что на каждом раунде число зависимых битов увеличивается в среднем на 4 в результате сдвига и попадания выхода $s$-блока предыдущего раунда в два $s$-блока следующего раунда. Показано распространение зависимых битов в группах по 4 бита в левой и правой частях без учета сложения с ключом раунда. Предполагается, что каждый бит на входе $s$-блока влияет на все биты выхода. Число раундов для достижения полного лавинного эффекта без учета сложения с ключом -- 8. Экспериментальная проверка для $s$-блоков, используемых Центробанком РФ, показывает, что требуется 8 раундов.


\subsubsection{Лавинный эффект в AES}

В первом раунде один бит оказывает влияние на один байт в операции <<Замена байт>> и затем на столбец из четырех байт в операции <<Смешивание столбцов>>\index{лавинный эффект}.

Во втором раунде операция <<Сдвиг строки>> сдвигает байты измененного столбца на разное число байт по строкам, в результате получаем диагональное расположение измененных байт, то есть в каждой строке присутствует по измененному байту. Далее, в результате операции <<Смешивание столбцов>> изменение распространяется от байта в столбце на весь столбец и, следовательно, на всю матрицу.

Диффузия по входу достигается за 2 раунда.
