\section{Методы криптоанализа и типы атак}
\selectlanguage{russian}

Нелегальный пользователь-криптоаналитик получает информацию путем дешифрования. Сложность этой процедуры определяется числом стандартных операций, которые надо выполнить для достижения цели. \textbf{Двоичной сложностью}\index{сложность!двоичная} (или битовой сложностью) алгоритма называется количество двоичных операций, которые необходимо выполнить для его завершения.
% Наиболее сложным является дешифрование полиалфавитных шифров.

Попытка криптоаналитика $E$ получить информацию называется \textbf{атакой} или криптоатакой\index{атака}. Как правило, легальным пользователям нужно обеспечить защиту информации на протяжении от нескольких дней до 100 лет. Если попытка атаки оказалась удачной для нелегального пользователем $E$ и информация получена или может быть получена в ближайшем будущем, то такое событие называется  \textbf{взломом криптосистемы}\index{взлом криптосистемы}, или \textbf{вскрытием криптосистемы}. Метод вскрытия криптосистемы называется \textbf{криптоанализом}\index{криптоанализ}. Криптосистема называется \textbf{криптостойкой}\index{криптостойкость}, если число стандартных операций для ее взлома превышает возможности современных вычислительных средств в течении всего времени ценности информации (до 100 лет).

В общем случае, в криптоанализе под \textbf{взломом} криптосистемы понимается построение алгоритма криптоатаки для получения доступа к информации с количеством операций, меньшим, чем планировалось при создании этой криптосистемы. Взлом криптосистемы -- это не обязательно реально осуществленное извлечение информации, так как количество операций для извлечения информации может быть вычислительно недостижимым в настоящее время, а также в течении всего времени защиты.
%, но предполагается достижимым в будущем.

Рассмотрим основные сценарии работы криптоаналитика $E$. В первом сценарии криптоаналитик может осуществлять подслушивание и (или) перехват сообщений. Его вмешательство не нарушает целостности информации: $Y=\widetilde{Y}$. Эта роль криптоаналитика называется \textbf{пассивной}. Так как он получает доступ к информации, то здесь нарушается конфиденциальность.

Во втором сценарии роль криптоаналитика \textbf{активная}. Он может подслушивать, перехватывать сообщения и преобразовывать их по своему усмотрению: задерживать, искажать с помощью перестановок пакетов, устраивать обрыв связи, создавать новые сообщения и т.п. Так что в этом случае выполняется условие $Y \neq \widetilde{Y}$. Это значит, что одновременно нарушается целостность и конфиденциальность передаваемой информации.

Приведем примеры пассивных и активных атак.
\begin{itemize}
    \item Атака <<\textbf{человек-посередине}>>\index{атака!человек-посередине} (man-in-the-middle) подразумевает криптоаналитика, который разрывает канал связи, встраиваясь между $A$ и $B$, получает сообщения от $A$ и от $B$, а от себя отправляет новые, фальсифицированные сообщения. В результате $A$ и $B$ не замечают, что общаются с $E$, а не друг с другом.
    \item Атака \textbf{воспроизведения}\index{атака!воспроизведения} (replay attack) -- когда криптоаналитик может записывать и в будущем воспроизводить шифротексты, имитируя легального пользователя.
    \item Атака на \textbf{различение} сообщений\index{атака!на различение} означает, что криптоаналитик, наблюдая одинаковые шифротексты, может извлечь информацию об идентичности исходных открытых текстов.
    \item Атака на \textbf{расширение} сообщений\index{атака!на расширение} означает, что криптоаналитик может дополнить шифротекст осмысленной информацией без знания секретного ключа.
    \item \textbf{Фальсификация} шифротекстов\index{атака!фальсификацией} криптоаналитиком без знания секретного ключа.
\end{itemize}

Часто, для нахождения секретного ключа криптоатаки строят в предположениях о доступности дополнительной информации. Приведем примеры.
\begin{itemize}
    \item Атака на основе известного открытого текста\index{атака!с известным открытым текстом} (CPA, chosen plaintext attack) предполагает возможность криптоаналитику выбирать открытый текст и получать для него соответствующий шифротекст.
    \item Атака на основе известного шифротекста\index{атака!с известным шифротекстом} (CCA, chosen ciphertext attack) предполагает возможность криптоаналитику выбирать шифротекст и получать для него соответствующий открытый текст.
\end{itemize}

Обязательным требованием к современным криптосистемам является устойчивость ко всем известным типам атак -- пассивным, активным и с дополнительной информацией.


%Приведем примеры возможных вариантов работы активного криптоаналитика.
%\begin{itemize}
%\item Криптоаналитик имеет $m$ шифрованных сообщений $Y_{1},Y_{2},\ldots Y_{m}$ и пытается определить ключ или прочитать открытый текст $X_{1},X_{2},\ldots X_{m}.$
%\item Криптоаналитик имеет несколько пар открытого и шифрованного текстов
%
%$(Y_{1},X_{1}),(Y_{2}X_{2}),\ldots (Y_{m}X_{m})$ и пытается дешифровать остальной текст или определить алгоритм шифрования или определить ключ.
%\item
%\item
%\item
%\end{itemize}

Для защиты информации от активного криптоаналитика и обеспечения целостности дополнительно шифрованию сообщений применяют код аутентификации. Для него используют обозначение $\MAC$ (message authentication code). Как правило, $\MAC$ строится на основе хэш-функций, которые будут описаны далее.

Существуют ситуации, когда пользователи $A$ и $B$ не доверяют друг другу. Например, $A$ -- банк, $B$ -- получатель денег. $A$ утверждает, что деньги переведены, $B$ утверждает, что не переведены. Решение задачи аутентификации и неотрицаемости состоит в обеспечении \textbf{электронной цифровой подписью}\index{электронно-цифровая подпись, ЭЦП} каждого из абонентов. Предварительно надо решить задачу о генерировании и распределении секретных ключей.

В общем случае системы защиты информации должны обеспечивать:
\begin{itemize}
    \item конфиденциальность (защита от наблюдения),
    \item целостность (защита от изменения)
    \item аутентификацию (защита от фальсификации пользователя и сообщений)
    \item доказательство авторства информации (доказательство авторства и защита от его отрицания),
\end{itemize}
как со стороны получателя, так и со стороны отправителя.

Важным критерием для выбора степени защиты является сравнение стоимости реализации взлома для получения информации и экономического эффекта от ее владения. Очевидно, что если стоимость взлома превышает ценность информации, взлом нецелесообразен.

%Сценарии защиты информации
%   Сценарий 1. A -- передающая сторона. B -- принимающая сторона. E -- пассивный
%криптоаналитик, который может подслушивать передачу, но не может вмешиваться
%в процесс передачи. Цель защиты: обеспечение конфиденциальности. Средства
%-- методы шифрования с секретным ключом (симметричные системы шифрования)
%и методы шифрования с открытым ключом (асимметричные системы шифрования).
%Сценарий 2. E -- активный криптоаналитик, который может изменять, удалять и вставлять
%сообщения или их части. Цель защиты -- обеспечение конфиденциальности (не
%всегда) и обеспечение целостности. Средства -- методы шифрования и добавление
%кода аутентификации сообщения (Message Autentication Code -- $\MAC$).
%Сценарий 3. A и B не доверяют друг другу. Цель защиты -- аутентификация пользователя.
%Средства -- электронная цифровая подпись.
