\section{Квантовые протоколы}\index{протокол!квантовые|(}
\selectlanguage{russian}

\input{bb84}

\input{bb92}

\subsection{Общие недостатки квантовых протоколов}
Подводя итоги, можно сказать, что квантовые протоколы распределения ключей (а именно ими пока что и ограничивается вся известная на сегодняшний день <<квантовая криптография>>) обладают как определёнными преимуществами, так и фатальными недостатками, затрудняющими их использование (и ставящими под вопрос саму эту необходимость).

\begin{itemize}
	\item Любые квантовые протоколы (как и вообще любые квантовые вычисления) требуют оригинального дорогостоящего оборудования, которое пока что нельзя сделать частью commodity-устройств или обычного сотового телефона.
	\item Квантовые каналы связи -- это всегда физические каналы связи. У них существует максимальная длина канала и определённый уровень ошибок. Для квантовых каналов (на сегодняшний день) не придумали <<повторителей>>, которые позволили бы увеличить длину безусловно квантовой передачи данных.
	\item Ни один квантовый протокол (на сегодняшний день) не может обходиться без дополнительного классического канала связи. Для такого связи требуются как минимум такой же уровень защиты, как и при использовании, например, криптографии с открытым ключом.
	\item Для всех протоколов особую проблему представляет не только доказательство корректности (что является весьма нетривиальным делом в случае наличия <<добросовестных>> помех), но и инженерная задача по реализации протокола в <<железе>>. В качестве краткой иллюстрации, например, не существует простого способа создать \emph{ровно один} фотон. Недогенерация фотонов приводит, очевидно, к ошибкам передачи, а генерация дубля в том же временном слоте -- к возможности его перехвата злоумышленником без создания помех в канале.
\end{itemize}

\index{протокол!квантовые|)}

