\chapter{Аутентификация пользователя}
\selectlanguage{russian}

\section{Многофакторная аутентификация}

Для защищённых приложений применяется \emph{многофакторная} аутентификация одновременно по факторам различной природы:
\begin{enumerate}
    \item Свойство, которым обладает субъект. Например: биометрия, природные уникальные отличия (лицо, радужная оболочка глаз, папиллярные узоры, последовательность ДНК).
    \item Знание -- информация, которую знает субъект. Например: пароль, PIN (Personal Identification Number).
    \item Владение -- вещь, которой обладает субъект. Например: электронная или магнитная карта, флэш-память.
%    \item Факторы присвоения. Например, номер машины, RFID-метка.
\end{enumerate}

В обычных массовых приложениях из-за удобства использования применяется аутентификация только по \emph{паролю}\index{пароль}, который является общим секретом пользователя и информационной системы. Биометрическая аутентификация по отпечаткам пальцев применяется существенно реже. Как правило, аутентификация по отпечаткам пальцев является дополнительным, а не вторым обязательным фактором (тоже из-за удобства её использования).

%Так же явно или неявно используется аутентификация по факторам:
%\begin{enumerate}
%    \item Социальная сеть. Доверие к индивидууму в личном или интернет общении, на основании общих связей.
%    \item Географическое положение. Например, для проверки оплаты товаров по кредитной карте.
%    \item Время. Доступ к сервисам или местам только в определённое время.
%    \item И др.
%\end{enumerate}


\section[Энтропия и криптостойкость паролей]{Энтропия и криптостойкость \protect\\ паролей}

Стандартный набор символов паролей, которые можно набрать на клавиатуре, используя английские буквы и небуквенные символы, состоит из $D=94$ символов. При длине пароля $L$ символов и предположении равновероятного использования символов энтропия паролей равна
    \[ H = L \log_2 D. \]

Клод Шеннон, исследуя энтропию символов английского текста, изучал вероятность успешного предсказания людьми следующего символа по первым нескольким символам слов или текста. В результате Шеннон получил оценку энтропии первого символа $s_1$ текста порядка $H(s_1) \approx 4{,}6$--$4{,}7$ бит/символ и оценки энтропий последующих символов, постепенно уменьшающиеся до $H(s_9) \approx 1{,}5$ бит/символ для 9-го символа. Энтропия для длинных текстов литературных произведений получила оценку $H(s_\infty) \approx 0{,}4$ бит/символ.

Статистические исследования баз паролей показывают, что наиболее часто используются буквы <<a>>, <<e>>, <<o>>, <<r>> и цифра <<1>>.

NIST (Национальный институт стандартов и технологий США, \langen{National Institute of Standards and Technology})  использует следующие рекомендации для оценки энтропии паролей\index{энтропия!пароля}, создаваемых людьми.
\begin{enumerate}
    \item Энтропия первого символа $H(s_1) = 4$ бит/символ.
    \item Энтропия со 2-го по 8-й символы $H(s_{i}) = 2$ бит/символ, $2 \leq i \leq 8$.
    \item Энтропия с 9-го по 20-й символы $H(s_{i}) = 1{,}5$ бит/символ, $9 \leq i \leq 20$.
    \item Энтропия с 21-го символа $H(s_{i}) = 1$ бит/символ, $i \geq 21$.
    \item Проверка композиции на использование символов разных регистров и небуквенных символов добавляет до 6-ти бит энтропии пароля.
    \item Словарная проверка на слова и часто используемые пароли добавляет до 6 бит энтропии для коротких паролей. Для 20-символьных и более длинных паролей прибавка к энтропии -- 0 бит.
\end{enumerate}

Для оценки энтропии пароля нужно сложить энтропии символов $H(s_i)$ и сделать дополнительные надбавки, если пароль удовлетворяет тестам на композицию и отсутствует в словаре.

\begin{table}[!ht]
    \caption{Оценка NIST предполагаемой энтропии паролей\label{tab:password-entropy}}
    \centering
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
            \multirow{2}{*}{\parbox{1.5cm}{\medskip\medskip\medskip \centering {\footnotesize Длина пароля, символы}}} &
            \multicolumn{3}{c|}{\parbox{4.5cm}{\medskip \centering {\footnotesize Энтропия паролей пользователей по критериям NIST}}} &
            \multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{\centering {\footnotesize \medskip\medskip Энтропия случайных равновероятных паролей}}} \\ [3.5ex]
        \cline{2-4}
            &
            \parbox{1.5cm}{\centering {\footnotesize \medskip\medskip Без проверок}} &
            \parbox{1.5cm}{\centering {\footnotesize \medskip\medskip Словарная проверка}} &
            \parbox{1.5cm}{\centering {\tiny \medskip Словарная и композиционная проверка}} &
            \\ [4ex]
        \hline
        4  & 10 & 14 & 16 & 26.3 \\
        6  & 14 & 20 & 23 & 39.5 \\
        8  & 18 & 24 & 30 & 52.7 \\
        10 & 21 & 26 & 32 & 65.9 \\
        12 & 24 & 28 & 34 & 79.0 \\
        16 & 30 & 32 & 38 & 105.4 \\
        20 & 36 & 36 & 42 & 131.7 \\
        24 & 40 & 40 & 46 & 158.0 \\
        30 & 46 & 46 & 52 & 197.2 \\
        40 & 56 & 56 & 62 & 263.4 \\
        \hline
    \end{tabular}
    }
\end{table}

В таблице~\ref{tab:password-entropy} приведена оценка NIST на величину энтропии пользовательских паролей в зависимости от их длины, и приведено сравнение с энтропией случайных паролей с равномерным распределением символов из набора в $D=94$ символов клавиатуры. Вероятное число попыток для подбора пароля составляет $O(2^H)$. Из таблицы видно, что по критериям NIST энтропия реальных паролей в 2--4 раза меньше энтропии случайных паролей с равномерным распределением символов.

\example
Оценим общее количество существующих паролей. Население Земли -- 7 млрд. Предположим, что всё население использует компьютеры и Интернет, и у каждого человека по 10 паролей. Общее количество существующих паролей -- $7 \cdot 10^{10} \approx 2^{36}$.

Имея доступ к наиболее массовым интернет-сервисам с количеством пользователей десятки и сотни миллионов, в которых пароли часто хранятся в открытом виде из-за необходимости обновления ПО и, в частности, выполнения аутентификации, мы:
\begin{enumerate}
	\item имеем базу паролей, покрывающую существенную часть пользователей; 
	\item можем статистически построить правила генерирования паролей.
\end{enumerate}

Даже если пароль хранится в защищённом виде, то при вводе пароль, как правило, в открытом виде пересылается по Интернету, и все преобразования пароля для аутентификации осуществляет интернет-сервис, а не веб-браузер. Следовательно, интернет-сервис имеет доступ к исходному паролю.
\exampleend

В 2002 г. был подобран ключ для 64-битного блочного шифра RC5 сетью персональных компьютеров \texttt{distributed.net}, выполнявших вычисления в фоновом режиме. Суммарное время вычислений всех компьютеров -- 1757 дней, было проверено 83\% пространства всех ключей. Это означает, что пароли с оценочной энтропией менее 64 бит, то есть \emph{все пароли} до 40 символов по критериям NIST, могут быть подобраны в настоящее время. Конечно, с оговорками на то, что 1) нет ограничений на количество и частоту попыток аутентификаций, 2) алгоритм генерации вероятных паролей эффективен.

Строго говоря, использование даже 40-символьного пароля для аутентификации или в качестве ключа блочного шифрования является небезопасным.


\subsubsection{Число паролей}

Приведём различные оценки числа паролей, создаваемых людьми. Чаще всего такие пароли основаны на словах или закономерностях естественного языка. В английском языке всего около $1\ 000\ 000 \approx 2^{20}$ слов, включая термины.

%http://www.springerlink.com/content/bh216312577r6w64/fulltext.pdf
%http://www.antimoon.com/forum/2004/4797.htm

Используемые слоги английского языка имеют вид V, CV, VC, CVV, VCC, CVC, CCV, CVCC, CVCCC, CCVCC, CCCVCC, где C -- согласная (consonant), V -- гласная (vowel). 70\% слогов имеют структуру VC или CVC. Общее число слогов $S = 8000 \dots 12000$. Средняя длина слога -- 3 буквы.

Предполагая равновероятное распределение всех слогов английского языка, для числа паролей из $r$ слогов получим верхнюю оценку
    \[ N_1 = S^r = 2^{13 r} \approx 2^{4.3 L_1}. \]
Средняя длина паролей составит:
    \[ L_1 \approx 3 r. \]

Теперь предположим, что пароли могут состоять только из 2--3 буквенных слогов вида CV, VC, CVV, VCC, CVC, CCV с равновероятным распределением символов. Подсчитаем число паролей $N_2$, которые могут быть построены из $r$ таких слогов. В английском алфавите число гласных букв $n_v = 10$, согласных $n_c = 16$, $n = n_v + n_c = 26$. Верхняя оценка числа $r$-слоговых паролей:
    \[ N_2 = (n_c n_v + n_v n_c + n_c n_v n_v + n_v n_c n_c + n_c n_v n_c + n_c n_c n_v)^r \approx \]
        \[ \approx \left( n_c n_v(3 n_c + n_v) \right)^r, \]
    \[ N_2 \approx \left( \frac{n^3}{2} \right)^r \approx 2^{13 r} \approx 2^{4.3 L_2}. \]
Средняя длина паролей:
    \[ L_2 = \frac{n_c n_v(2 + 2 + 3 n_v + 3 n_c + 3 n_c + 3 n_c)}{n_c n_v (1 + 1 + n_v + n_c + n_c + n_c)} \cdot r \approx 3 r. \]

Как видно, в обоих предположениях получились одинаковые оценки для числа и длины паролей.

Подсчитаем верхние оценки числа паролей из $L$ символов, предполагая равномерное распределение символов из алфавита мощностью $D$ символов: a) $D_1 = 26$ строчных букв, б) все $D_2 = 94$ печатных символа клавиатуры (латиница и небуквенные символы):
    \[ N_3 = D_1^L \approx 2^{4.7 L}, \]
    \[ N_4 = D_2^L \approx 2^{6.6 L}. \]

\begin{table}
    \caption{Различные верхние оценки числа паролей\label{tab:password-number}}
    \centering
    {\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
            \multirow{2}{*}{\parbox{1.5cm}{\footnotesize\centering\medskip\medskip\medskip Длина пароля}} &
            \multicolumn{3}{c|}{\footnotesize Число паролей}
            \\
        \cline{2-4}
            &
            \parbox{2cm}{\footnotesize\centering\medskip На основе слоговой композиции} &
            \parbox{2cm}{\footnotesize\centering\medskip Алфавит $D=26$ символов} &
            \parbox{2cm}{\footnotesize\centering\medskip Алфавит $D=94$ символа}
            \\ [3.5ex]
        \hline
        6  & $2^{26}$ & $2^{28}$ & $2^{39}$ \\
        9  & $2^{39}$ & $2^{42}$ & $2^{59}$ \\
        12 & $2^{52}$ & $2^{56}$ & $2^{79}$ \\
        15 & $2^{65}$ & $2^{71}$ & $2^{98}$ \\
        21 & $2^{91}$ & $2^{99}$ & $2^{137}$ \\
        39 & $2^{169}$ & $2^{183}$ & $2^{256}$ \\
        \hline
    \end{tabular}
    }
\end{table}

Из таблицы~\ref{tab:password-number} видно, что при доступном объёме вычислений в $2^{60}$\,--\,$2^{70}$ операций, пароли вплоть до 15-ти символов, построенные на словах, слогах, изменениях слов, вставках цифр, небольшом изменении регистров и других простейших модификациях, в настоящее время могут быть найдены полным перебором как на вычислительном кластере, так и на персональном компьютере.

Для достижения криптостойкости паролей, сравнимой со 128- или 256-битовым секретным ключом, требуется выбирать пароль из 20 и 40 символов соответственно, что, как правило, не реализуется из-за сложности запоминания и возможных ошибок при вводе.


%Подсчитаем число паролей $N_1$, которые могут могут построены из $r$ ~ 2-3 буквенных слогов: $cv, vc, ccv, cvc, vcc$, где $c$ -- согласная, $v$ -- гласная. В английском алфавите $n_v = 10, n_c = 16, n = n_v + n_c = 26$. Число паролей
%    \[ N_1 = \left( n_v n_c (1 + 1 + n_c + n_c + n_c) \right)^r \approx 3^r n_v^r n_c^{2r}. \]
%Средняя длина паролей
%    \[ L = r \left( \frac{2 + 2 + 3 n_c + 3 n_c + 3 n_c}{1 + 1 + n_c + n_c + n_c} \right) \approx 3r. \]
%
%%Учтем, что $b \leq r$ символов могут быть заглавными: $N_1 \rightarrow N_2 < N_1 \binom{L}{b} \left( \frac{n}{n_v} \right)^b$. Вставим $d$ цифр в случайные места: $N_2 \rightarrow N_3 = N_2 (10 (1 + L))^d \approx N_2 (10 L)^d$.
%%
%%Общее число паролей
%%    \[ N = N_3 = 3^r 10^r 16^{2r} \binom{3r}{b} 2.6^b \left(10 \cdot 3 r \right)^d. \]
%%
%%\begin{table}[!ht]
%%    \centering
%%    \small
%%    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c||cr|}
%%        \hline
%%        \parbox{1.3cm}{Слогов, $r$} & \parbox{1.8cm}{Заглавных букв, $b$} & \parbox{1.5cm}{Вставок цифр, $d$} & \parbox{2.8cm}{Средняя длина пароля, $L+d$} & \parbox{3cm}{Верхняя оценка числа паролей $N$} & \multicolumn{2}{|c|}{\parbox{3.2cm}{Число всех паролей}} \\
%%        \hline
%%        $2$ & $0$ & $0$ & $6$ & $2^{26}$ & $2^{36}$ & a-z \\
%%        $2$ & $2$ & $0$ & $6$ & $2^{32}$ & $2^{48}$ & A-Z, a-z \\
%%        $2$ & $2$ & $2$ & $8$ & $2^{45}$ & $2^{48}$ & A-Z, a-z, 0-9 \\
%%        \hline
%%        $3$ & $0$ & $0$ & $9$ & $2^{39}$ & $2^{54}$ & a-z \\
%%        $3$ & $3$ & $0$ & $9$ & $2^{49}$ & $2^{54}$ & A-Z, a-z \\
%%        $3$ & $3$ & $2$ & $11$ & $2^{63}$ & $2^{65}$ & A-Z, a-z, 0-9 \\
%%        \hline
%%        $4$ & $0$ & $0$ & $12$ & $2^{52}$ & $2^{93}$ & a-z \\
%%        $4$ & $3$ & $0$ & $12$ & $2^{64}$ & $2^{186}$ & A-Z, a-z \\
%%        $4$ & $3$ & $2$ & $14$ & $2^{78}$ & $2^{222}$ & A-Z, a-z, 0-9 \\
%%        \hline
%%    \end{tabular}
%%    \caption{Сравнение верхней оценки числа паролей, построенных на слогах, со всем доступным множеством паролей.}
%%    \label{tab:password-number}
%%\end{table}
%
%Учтем, что $b$ символов в пароле могут быть взяты не из 26-символьного алфавита строчных букв, а из всего алфавита в $D=94$ печатных символа клавиатуры (латиница и небуквенные символы):
%\[
%    \begin{array}{ll}
%    b=1 & N_1 \rightarrow N_2 = \frac{n_v}{n_v+n_c} 3^r n_v^{r-1} n_c^{2r} \cdot L. \]
%
%    \[ N_1 \rightarrow N_2 < N_1 \binom{L}{b} \left( \frac{D}{n_v} \right)^b. \]
%
%
%
%Общее число паролей
%    \[ N < 3^r n_v^r n_c^{2r} \binom{L}{b} \left( \frac{D}{n_v} \right)^b = 3^r 10^r 16^{2r} \binom{3r}{b} \left( \frac{94}{10} \right)^b. \]
%
%\begin{table}[!ht]
%    \centering
%    \small
%    \begin{tabular}{|c|c|c|c||cr|}
%        \hline
%        \parbox{1.5cm}{Слогов, $r$} & \parbox{3cm}{Средняя длина пароля, $L$} & \parbox{3cm}{Символов из всего алфавита, $b$} & \parbox{3cm}{Верхняя оценка числа паролей $N$} & \multicolumn{2}{|c|}{\parbox{3.2cm}{Число всех паролей, $D^L$}} \\
%        \hline
%        \multirow{3}{*}{2} & \multirow{3}{*}{6} & $0$ & $2^{26}$ & $2^{28}$ & a-z \\
%        & & $1$ & $2^{32}$ & $2^{34}$ & A-Z, a-z \\
%        & & $3$ & $2^{40}$ & $2^{39}$ & Весь алфавит \\
%        \hline
%        \multirow{3}{*}{3} & \multirow{3}{*}{9} & $0$ & $2^{39}$ & $2^{42}$ & a-z \\
%        & & $2$ & $2^{50}$ & $2^{51}$ & A-Z, a-z \\
%        & & $4$ & $2^{59}$ & $2^{59}$ & Весь алфавит \\
%        \hline
%        \multirow{3}{*}{4} & \multirow{3}{*}{12} & $0$ & $2^{52}$ & $2^{56}$ & a-z \\
%        & & $3$ & $2^{69}$ & $2^{68}$ & A-Z, a-z \\
%        & & $6$ & $2^{81}$ & $2^{77}$ & Весь алфавит \\
%        \hline
%    \end{tabular}
%    \caption{Сравнение верхней оценки числа паролей, построенных на слогах, со всем доступным множеством паролей в алфавите из $D$ символов.}
%    \label{tab:password-number}
%\end{table}
%
%Из таблицы~\ref{tab:password-number} видно, что при доступном объёме вычислений в $2^{60 \ldots 70}$ операций, пароли вплоть до 12 символов, построенные на словах, слогах, изменениях слов, вставках цифр, небольшого изменения регистров и другой простейшей обфускации, могут быть найдены перебором на кластере (или ПК) в настоящее время.


\subsubsection{Атака для подбора паролей и ключей шифрования}

В схемах аутентификации по паролю иногда используется хэширование и хранение хэша пароля на сервере. В таких случаях применима словарная атака или атака с применением заранее вычисленных таблиц для ускорения поиска.

Для нахождения пароля, прообраза хэш-функции, или для нахождения ключа блочного шифрования по атаке с выбранным шифртекстом (для одного и того же известного открытого текста и соответствующего шифртекста) может быть применён метод перебора с балансом между памятью и временем вычислений. Самый быстрый метод радужных таблиц\index{радужные таблицы} (\langen{rainbow tables}, 2003~г., \cite{Oechslin:2003}) заранее вычисляет следующие цепочки и хранит результат в памяти.

Для нахождения пароля, прообраза хэш-функции $H$, цепочка строится как
    \[ M_0 \xrightarrow{H(M_0)} h_0 \xrightarrow{R_0(h_0)} M_1 \ldots M_t \xrightarrow{H(M_t)} h_t \xrightarrow{R_t(h_t)} M_{t+1}, \]
где $R_i(h)$ -- функция редуцирования, преобразования хэша в пароль для следующего хэширования.

Для нахождения ключа блочного шифрования для одного и того же известного открытого текста $M$ таблица строится как
    \[ K_0 \xrightarrow{E_{K_0}(M)} c_0 \xrightarrow{R_0(c_0)} K_1 \ldots K_t \xrightarrow{E_{K_t}(M)} c_t \xrightarrow{R_t(c_t)} K_{t+1}, \]
где $R_i(c)$ -- функция редуцирования, преобразования шифртекста в новый ключ.

Функция редуцирования $R_i$ зависит от номера итерации, чтобы избежать дублирующихся подцепочек, которые возникают в случае коллизий между значениями в разных цепочках в разных итерациях, если $R$ постоянна. Радужная таблица размера $(m \times 2)$ состоит из строк $(M_{0,j}, M_{t+1,j})$ или $(K_{0,j}, K_{t+1,j})$, вычисленных для разных значений стартовых паролей $M_{0,j}$ или $K_{0,j}$ соответственно.

Опишем атаку на примере нахождения прообраза $\overline{M}$ хэша $\overline{h} = H(\overline{M})$. На первой итерации исходный хэш $\overline{h}$ редуцируется в сообщение $\overline{h} \xrightarrow{R_t(\overline{h})} \overline{M}_{t+1} $ и сравнивается со всеми значениями последнего столбца $M_{t+1,j}$ таблицы. Если нет совпадения, переходим ко второй итерации. Хэш $\overline{h}$ дважды редуцируется в сообщение $\overline{h} \xrightarrow{R_{t-1}(\overline{h})} \overline{M}_t \xrightarrow{H(\overline{M}_t)} \overline{h}_t \xrightarrow{R_t(\overline{h}_t)} \overline{M}_{t+1}$ и сравнивается со всеми значениями последнего столбца $M_{t+1,j}$ таблицы. Если не совпало, то переходим к третьей итерации и~т.\,д. Если для $r$-кратного редуцирования сообщение $\overline{M}_{t+1}$ содержится в таблице во втором столбце, то из совпавшей строки берётся $M_{0,j}$, и вся цепочка пробегается заново для поиска искомого сообщения $\overline{M}: ~ \overline{h} = H(\overline{M})$.

Найдём вероятность нахождения пароля в таблице. Пусть мощность множества всех паролей равна $N$. Изначально в столбце $M_{0,j}$ содержится $m_0 = m$ различных паролей. Предполагая наличие случайного отображения с пересечениями паролей $M_{0,j} \rightarrow M_{1,j}$, в $M_{1,j}$ будет $m_1$ различных паролей. Согласно задаче о размещении,
\[
    m_{i+1} = N \left( 1 - \left( 1 - \frac{1}{N} \right)^{m_i} \right) \approx N \left( 1 - e^{-\frac{m_i}{N}} \right).
\]
Вероятность нахождения пароля:
\[
    P = 1 - \prod \limits_{i=1}^t \left( 1 - \frac{m_i}{N} \right).
\]

Чем больше таблица из $m$ строк, тем больше шансов найти пароль или ключ, выполнив в наихудшем случае   $O \left( m \frac{t(t+1)}{2} \right)$ операций.

Примеры применения атаки на хэш-функциях $\textrm{MD5}$\index{хэш-функция!MD5}, $\textrm{LM} \sim \textrm{DES}_{\textrm{Password}} (\textrm{const})$ приведены в таблице~\ref{tab:rainbow-tables}.

\begin{table}[!ht]
    \centering
    \caption{Атаки на радужных таблицах на \emph{одном} ПК\label{tab:rainbow-tables}}
    \resizebox{\textwidth}{!}{ \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
            \multirow{2}{*}{\parbox{1.0cm}{\medskip\medskip \centering Длина, биты}} & \multicolumn{3}{|c|}{Пароль или ключ} &
            \multicolumn{3}{|c|}{Радужная таблица} \\
        \cline{2-7}
            &
            \parbox{1.0cm}{\centering Длина,\\ симв.} &
            Множество &
            Мощность &
            Объём &
            \parbox{2.0cm}{\medspace \centering Время вычисления таблиц} & \parbox{1.1cm}{\centering Время поиска} \\
        \hline \hline
        \multicolumn{7}{|c|}{Хэш LM} \\
        \hline
        &  & A--Z & $2^{33}$ & 610 MB & \multirow{3}{*}{\parbox{1.5cm}{\centering несколько лет}} & 6 с \\
        $2 \times 56$ & 14 & A--Z, 0-9 & $2^{36}$ & 3 GB &  & 15 с \\
        & & все & $2^{43}$ & 64 GB &  & 7 мин \\
        \hline \hline
        \multicolumn{7}{|c|}{Хэш MD5} \\
        \hline
        \rule{0pt}{2.5ex} 128 & 8 & A-Z, 0-9 & $2^{41}$ & 36 GiB & - & 4 мин \\
        \hline
    \end{tabular} }
\end{table}

\section{Аутентификация по паролю}

Из-за малой энтропии пользовательских паролей во всех системах регистрации и аутентификации пользователей применяется специальная политика безопасности. Типичные минимальные требования:
\begin{enumerate}
    \item Длина пароля от 8 символов. Использование разных регистров и небуквенных символов в паролях. Запрет паролей из словаря или часто используемых паролей. Запрет паролей в виде дат, номеров машин и других номеров.
    \item Ограниченное время действия пароля. Обязательная смена пароля по истечении срока действия.
    \item Блокирование возможности аутентификации после нескольких неудачных попыток. Ограниченное число актов аутентификации в единицу времени. Временная задержка перед выдачей результата аутентификации.
\end{enumerate}

Дополнительные меры предосторожности для пользователей:
\begin{enumerate}
    \item Не использовать одинаковые или похожие пароли для разных систем, таких как электронная почта, вход в ОС, электронная платёжная система, форумы, социальные сети. Пароль часто передаётся в открытом виде по сети. Пароль доступен администратору системы, возможны утечки конфиденциальной информации с серверов. Поэтому следует стараться выбирать случайные стойкие пароли.
    \item Не записывать пароли. Никому не сообщать пароль, даже администратору. Не передавать пароли по почте, телефону, Интернету и~т.\,д.
    \item Не использовать одну и ту же учётную запись для разных пользователей, даже в виде исключения.
    \item Всегда блокировать компьютер, когда пользователь отлучается от него, даже на короткое время.
\end{enumerate}

\input{os_passwords}

\input{http_auth}
