
\chapter{Программные уязвимости}

\input{security_models}

\input{os_access_controls}

\section{Виды программных уязвимостей}

\emph{Вирусом} называется самовоспроизводящаяся часть кода (подпрограмма)\index{вирус}, которая встраивается в носители (другие программы) для своего исполнения и распространения. Вирус не может исполняться и передаваться без своего носителя.

\emph{Червём} называется самовоспроизводящаяся отдельная (под-)про\-грам\-ма\index{червь}, которая может исполняться и распространяться самостоятельно, не используя программу-носитель.

Первой вехой в изучении компьютерных вирусов можно назвать 1949 год, когда Джон фон Нейман прочёл курс лекций в Университете Иллинойса под названием <<Теория самовоспроизводящихся машин>> (изданы в 1966~\cite{Neumann:1966}, переведены на русский язык издательством <<Мир>> в 1971 году~\cite{Neumann:1971}), в котором ввёл понятие самовоспроизводящихся механических машин. Первым сетевым вирусом считается вирус Creeper 1971 г., распространявшийся в сети ARPANET, предшественнице Интернета. Для его уничтожения был создан первый антивирус Reaper, который находил и уничтожал Creeper.

Первый червь для Интернета, червь Морриса, 1988 г., уже использовал \emph{смешанные} атаки\index{атака!смешанная} для заражения UNIX машин~\cite{EichinRochlis:1988, Spafford:1989}. Сначала программа получала доступ к удалённому запуску команд, эксплуатируя уязвимости в сервисах \texttt{sendmail}, \texttt{finger} (с использованием атаки на переполнение буфера) или \texttt{rsh}. Далее, с помощью механизма подбора паролей червь получал доступ к локальным аккаунтам пользователей:
\begin{itemize}
    \item получение доступа к учётным записям с простыми паролями:
		\begin{itemize}
			\item без пароля вообще;
			\item имя аккаунта в качестве пароля;
			\item имя аккаунта в качестве пароля, повторённое дважды;
			\item использование <<ника>> (\langen{nickname});
			\item фамилия (\langen{last name, family name});
			\item фамилия, записанная задом наперёд;
		\end{itemize}
	\item перебор паролей на основе встроенного словаря из 432 слов;
	\item перебор на основе системного словаря \texttt{/usr/dict/words}.
\end{itemize}

\emph{Программной уязвимостью}\index{программная уязвимость} называется свойство программы, позволяющее нарушить её работу. Программные уязвимости могут приводить к отказу в обслуживании (Denial of Service, DoS-атака)\index{атака!отказ в обслуживании}, утечке и изменению данных, появлению и распространению вирусов и червей.

Одной из распространённых атак для заражения персональных компьютеров является переполнение буфера в стеке. В интернет-сервисах наиболее распространённой программной уязвимостью в настоящее время является межсайтовый скриптинг (Cross-Site Scripting, XSS-атака)\index{атака!XSS}.

Наиболее распространённые программные уязвимости можно разделить на классы:
\begin{enumerate}
    \item Переполнение буфера -- копирование в буфер данных большего размера, чем длина выделенного буфера. Буфером может быть контейнер текстовой строки, массив, динамически выделяемая память и~т.\,д. Переполнение становится возможным вследствие либо отсутствия контроля над длиной копируемых данных, либо из-за ошибок в коде. Типичная ошибка -- разница в 1 байт между размерами буфера и данных при сравнении.
    \item Некорректная обработка (парсинг) данных, введённых пользователем, является причиной большинства программных уязвимостей в веб-приложениях. Под обработкой понимаются:
        \begin{enumerate}
            \item проверка на допустимые значения и тип (числовые поля не должны содержать строки и~т.\,д.);
            \item фильтрация и экранирование специальных символов, имеющих значения в скриптовых языках или применяющихся для перекодирования из одной текстовой кодировки в другую. Примеры символов: \texttt{\textbackslash}, \texttt{\%}, \texttt{<}, \texttt{>}, \texttt{"}, \texttt{'};
            \item фильтрация ключевых слов языков разметки и скриптов. Примеры: \texttt{script}, \texttt{JavaScript};
            \item перекодирование различными кодировками при парсинге. Распространённый способ обхода системы контроля парсинга данных состоит в однократном или множественном последовательном кодировании текстовых данных в шестнадцатеричные кодировки \texttt{\%NN} ASCII и UTF-8. Например, браузер или веб-приложения производят $n$-кратное перекодирование, в то время как система контроля делает $k$-кратное перекодирование, $0 \leq k < n$, и, следовательно, пропускает закодированные запрещённые символы и слова.
        \end{enumerate}
    \item Некорректное использование функций. Например, \texttt{printf(s)} может привести к уязвимости записи в память по указанному адресу. Если злоумышленник вместо обычной текстовой строки введёт в качестве \texttt{s "текст некоторой длины\%n"}, то функция \texttt{printf}, ожидающая первым аргументом строку формата \texttt{fmt}, обнаружив \texttt{\%n}, возьмёт значение из ячеек памяти, находящихся перед ячейками с указателем на текстовую строку (устройство стека описано далее), и запишет в память по адресу, равному считанному значению, количество выведенных символов на печать функцией \texttt{printf}.
\end{enumerate}


\input{stack_overflow}

\input{xss}

\input{sql-injections}
